［屈穎妍］ 烏龜追上來了

英國的學校一般九月中才開學，女兒是新生，要早點報到，一班非本地生齊齊聚首於校園，參加迎新課程。孩子聽從前輩的告誡，不要老黏著香港人，於是第一天就交上德國同學、非洲朋友和一個中國內地生

女兒說，那內地同學一直跟她說英文，她覺得怪怪的，於是回以普通話：「其實你可以講普通話，我聽得明。」內地同學深感驚訝，大家這才開始以中文交談。

第二天、第三天，認識的新朋友愈來愈多，老師刻意以不同國籍混合來分組，同學的關係大兜亂了，吃飯閒談也不再是中一堆西一堆，奇就奇在，當內地生遇上香港人，即使是問路還是同枱吃飯，彼此說的還是英文。

「都唔知佢哋噏乜？」香港同學說。

「你們都聽不明白……」內地同學說。

同一張臉孔，同一個國籍，在人生路不熟的環境，想找個同聲同氣來互相支援解鄉愁，說的竟是別國語言，可悲。

更可悲的是，枉香港人自命國際都市，常常以賽龜之兔的姿態轉頭來嘲笑追趕在後面的內地人，結果，被烏龜超前也不自知。女兒說，內地同學的英語基本上都比香港學生說得好，字正腔圓很道地；反而我們的英文，一聽就聽出香港音。英文比人家水皮，普通話又聽不懂，中不中，西不西，來了英國一星期，孩子的最大感受是：「香港人真係幾大鑊。」

成篇文最有趣既係個背景係英國中學

話中國人係烏龜咁大膽

啲文筆咁撚差既，睇唔撚明

十四億人口大國咁多好學校
點解要俾錢去洋鬼子國家讀書生活
大逆不道

係你個女廢啫
唔好拉哂全香港人落水